

## TD3 : Exercices sur les lois de probabilités sur les entiers et sur la droite réelle.

**Exercice 1** On considère la loi de Bernoulli sur l'ensemble  $\Omega = \{0, 1\}$ , spécifiée par

$$\mathbb{P}(\{1\}) = p \quad \text{et} \quad \mathbb{P}(\{0\}) = 1 - p.$$

On note la loi de Bernoulli  $\mathcal{B}(1, p)$ .

1. Enumérez tous les événements possibles sur  $\Omega$  et donner leur probabilité.
2. On appelle premier moment de la loi de Bernoulli la valeur  $m_1 = \sum_{k=0}^1 k \mathbb{P}(\{k\})$ . Calculer la valeur exacte de  $m_1$  en fonction de  $p$ . Représenter la fonction  $p \mapsto m_1$ .
3. On appelle second ou deuxième moment de la loi de Bernoulli la valeur  $m_2 = \sum_{k=0}^1 k^2 \mathbb{P}(\{k\})$ . Calculer la valeur exacte de  $m_2$  en fonction de  $p$ . Représenter la fonction  $p \mapsto m_2$ .
4. On appelle la variance de la loi de Bernoulli la valeur  $\sigma^2 = \sum_{k=0}^1 (k - m_1)^2 \mathbb{P}(\{k\})$ . Calculer la valeur exacte de  $\sigma^2$  en fonction de  $p$ . Représenter la fonction  $p \mapsto \sigma^2$ .
5. On appelle entropie de la loi de Bernoulli la valeur  $\mathcal{E} = \sum_{k=0}^1 \mathbb{P}(\{k\}) \ln \left( \frac{1}{\mathbb{P}(\{k\})} \right)$ . Calculer la valeur exacte de  $\mathcal{E}$  en fonction de  $p$ . Représenter la fonction  $p \mapsto \mathcal{E}$ .

**Exercice 2** On considère la loi uniforme sur l'ensemble  $\Omega = \{1, 2, \dots, K\}$ , c'est la dire la loi qui assigne à l'événement  $\{k\}$  la probabilité  $\mathbb{P}(\{k\}) = 1/K$ . On note  $\mathcal{U}(\Omega)$ , la loi uniforme sur  $\Omega$ .

1. Calculer le premier moment  $m_1$  de la loi uniforme sur  $\{1, 2, \dots, K\}$ , donné par  $m_1 = \sum_{k=1}^K k \mathbb{P}(\{k\})$ .
2. Calculer le second moment  $m_2$  de la loi uniforme sur  $\{1, 2, \dots, K\}$ , donné par  $m_2 = \sum_{k=1}^K k^2 \mathbb{P}(\{k\})$ .

On utilisera la formule

$$1^2 + 2^2 + 3^2 + 4^2 + \dots + n^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}.$$

3. La variance de la loi uniforme sur  $\{1, 2, \dots, K\}$  est donnée par  $\sigma^2 = \sum_{k=1}^K (k - m_1)^2 \mathbb{P}(\{k\})$ .  
Montrer que  $\sigma^2 = m_2 - m_1^2$ . Calculer alors  $\sigma^2$ .

**Exercice 3** On considère la loi de Poisson de paramètre  $\lambda$  sur l'ensemble  $\Omega = \{0, 1, 2, \dots\} = \mathbb{N}$ , spécifiée par

$$\mathbb{P}(\{k\}) = \exp(-\lambda) \frac{\lambda^k}{k!}, \quad k = 0, 1, 2, \dots$$

On note la loi de Poisson  $\mathcal{P}(\lambda)$ .

1. Donnez toutes les dérivées  $f'(0)$ ,  $f''(0)$ ,  $f'''(0)$ , etc ... de la fonction exponentielle  $f(x) = \exp(x)$  en 0. Lorsqu'il est possible de le définir pour une fonction suffisamment sympa, le développement de Taylor d'une fonction est

$$f(x) = f(0) + \frac{1}{1!} f'(0)x + \frac{1}{2!} f''(0)x^2 + \frac{1}{3!} f'''(0)x^3 + \frac{1}{4!} f^{(4)}(0)x^4 + \dots$$

Montrez que dans le cas de la fonction exponentielle, on a <sup>1</sup>

$$\exp(x) = \sum_{k=0}^{+\infty} \frac{x^k}{k!}.$$

2. On appelle premier moment de la loi de Poisson la valeur  $m_1 = \sum_{k=0}^{+\infty} k \mathbb{P}(\{k\})$ . Calculer la valeur exacte de  $m_1$  en fonction de  $\lambda$ . Représenter la fonction  $\lambda \mapsto m_1$ .
3. On appelle second ou deuxième moment de la loi de Poisson la valeur  $m_2 = \sum_{k=0}^{+\infty} k^2 \mathbb{P}(\{k\})$ . Calculer la valeur exacte de  $m_2$  en fonction de  $\lambda$ . Représenter la fonction  $\lambda \mapsto m_2$ .
4. On appelle la variance de la loi de Poisson la valeur  $\sigma^2 = \sum_{k=0}^{+\infty} (k - m_1)^2 \mathbb{P}(\{k\})$ . Montrez que  $\sigma^2 = m_2 - m_1^2$ . Calculer la valeur exacte de  $\sigma^2$  en fonction de  $\lambda$ . Représenter la fonction  $\lambda \mapsto \sigma^2$ .

**Exercice 4** On considère maintenant l'ensemble  $\Omega = \mathbb{R}_+$ . Contrairement aux exemples précédents, on ne peut pas énumérer l'un après l'autre les éléments de l'ensemble  $\Omega$  et on dit que  $\Omega$  n'est pas dénombrable. On considère la loi exponentielle de paramètre  $\lambda$  qui pour tout intervalle  $[a, b]$  est spécifiée par

$$\int_{[a,b]} \lambda \exp(-\lambda x) dx.$$

On note la loi exponentielle  $\mathcal{E}(\lambda)$ .

---

1. une formule très importante pour énormément d'applications

1. Calculez

$$\int_{[0,+\infty)} \lambda \exp(-\lambda x) dx.$$

Est-ce que le résultat est surprenant ?

2. Pour tout  $a, b \in \Omega$ , calculer

$$\int_{[a,b]} \lambda \exp(-\lambda x) dx.$$

On note la loi Gaussienne  $\mathcal{N}(\mu, \sigma^2)$ .

3. On appelle le premier moment  $m_1$  de la loi exponentielle la quantité

$$m_1 = \int_{[0,+\infty)} x \lambda \exp(-\lambda x) dx.$$

On utilisera pour cela la formule d'intégration par parties :

$$\int_{[a,b]} f(x)g'(x)dx = f(b)g(b) - f(a)g(a) - \int_{[a,b]} f'(x)g(x)dx.$$

4. On appelle le second moment  $m_2$  de la loi exponentielle la quantité

$$m_2 = \int_{[0,+\infty)} x^2 \lambda \exp(-\lambda x) dx.$$

On utilisera pour cela à nouveau la formule d'intégration par parties.

**Exercice 5** On considère maintenant  $\Omega = \mathbb{R}$ . La loi Gaussienne sur  $\Omega = \mathbb{R}$  est spécifiée sur tous les intervalles  $[a, b)$  de  $\mathbb{R}$  par la formule

$$\int_{[a,b)} \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}} \exp\left(-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right) dx.$$

On admettra que le premier moment de la loi Gaussienne est

$$\int_{(-\infty,\infty)} x \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}} \exp\left(-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right) dx = \mu$$

et que la variance de la loi Gaussienne est

$$\int_{(-\infty,\infty)} (x - m_1)^2 \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}} \exp\left(-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right) dx = \sigma^2.$$

1. Regarder une représentation de la fonction

$$\phi(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}} \exp\left(-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right)$$

sur internet (Wolfram alpha par exemple). Cette fonction admet-elle des symétries particulières ?

2. Y-a-t-il une relation entre la probabilité de l'événement  $(-\infty, a]$  et celle de l'événement  $[-a, +\infty)$  ?
3. A-t-on, pour tous  $a, b, c$  tels que  $a < b < c$ , la relation

$$\int_{(a,c]} x \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}} \exp\left(-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right) dx = \int_{(a,b]} x \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}} \exp\left(-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right) dx + \int_{(b,c]} x \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}} \exp\left(-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right) dx?$$

4. Regarder dans la table de la loi Gaussienne la probabilité de l'événement  $(-\infty, 0]$ , et de l'événement  $(-\infty, 1]$  puis de l'événement  $(-\infty, 1]$  lorsque  $\mu = 0$  et  $\sigma^2 = 1$  (on appelle la loi Gaussienne correspondante la loi Gaussienne centrée réduite).